\chapter{Le problème de la sphère isotherme}
		\minitoc
		
		\input{theorie/sis.tex}

\chapter{Sphère isotherme en boîte\label{SIB::Chapitre}}
	\minitoc

	\section{Diagramme de \textsc{Milne}}
		\input{theorie/SIB/milne.tex}

	\section{Courbe calorique}
		\input{theorie/SIB/calorique.tex}

%		\section{Numérique}
%			\input{resolution_milne.tex}

\chapter{Le modèle de \textsc{King}\label{King::Chapitre}}
	\minitoc
Face aux problèmes soulevés par la sphère isotherme singulière et afin de prendre en considération les contingences observationnelles, Ivan King proposa en 1966 un nouveau modèle
qui consiste à limiter par des arguments physiques et \og à la main\fg l'extension la sphère.
Il introduit pour cela une énergie maximum, au-delà de laquelle une particule n'est plus liée au système.
Cette énergie, qui s'interprète comme une énergie de libération, implique une vitesse maximale ainsi qu'un rayon au-delà desquels une particule quitterait le système.

	\section{Équation de \textsc{Poisson}}
		\input{theorie/SIK/densite.tex}

	\section{Étude numérique}
		\input{theorie/SIK/numerique.tex}

%%		\newpage
	%\section[Relation entre les paramètres]{Relation entre les différents paramètres d'un modèle de \textsc{King}\label{pente-coeff_sec}}
		%\input{theorie/SIK/pente.tex}

	\section{Température d'un modèle de \King \label{sec::temp}}
		\input{theorie/SIK/temperature.tex}

	\section{Synthèse}
		\input{theorie/SIK/synt_modele.tex}


\chapter{Gravitation et instabilités}
Les instabilités dans le domaine de la gravitation ne sont pas très variées. L'instabilité gravitationnelle de base qui fait s'effondrer un système froid et trop dense sous l'effet de son propre poids reçoit l'appellation générale d'instabilité de Jeans. L'instabilité dite d'Antonov ou instabilité gravothermale, que nous avons étudiée dans le cas particuliers de la sphère isotherme en boite au chapitre \ref{SIB::Chapitre}, résulte du fait que les systèmes autogravitants ont une chaleur spécifique négative qui conduit à un réaction d'emballement dans certaines conditions. Enfin, la plus subtile est sans doute l'instabilité d'orbites radiales caractérisant ces systèmes sphériques dont l'anisotropie radiale dans l'espace des vitesses est démesurée.

Dans ce chapitre de référence pour notre propos, nous présenterons les fondamentaux des deux instabilités que nous n'avons pas encore étudié, puis nous mèneront une analyse de stabilité du produit final de l'instabilité de Jeans dans un cadre idéalisé.

En fin de chapitre, nous serons alors en mesure de présenter un scénario dynamique basé sur ces instabilités et visant à rendre compte des différentes observations ou simulations dont nous disposons actuellement.

Dans la partie suivante nous testerons numériquement certains points de ce scénario global à travers un certain nombre de cas test bien choisis.
 
 \input{theorie/Instabilites/roi.tex}
\input{theorie/Instabilites/jeans.tex}
\input{theorie/Instabilites/toymodel.tex}

