\documentclass[a4paper,11pt,twoside,openright]{report}

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
%[francais]{babel}
\usepackage[francais]{layout}

%\usepackage{mathabx}							%Pour les symboles astro

\usepackage{amssymb, amsmath,amsfonts}					%Pour la mise en page des maths
\usepackage{graphicx}							%Pour les opérations sur les images
\usepackage{moreverb}							% ???????
\usepackage{gnuplottex}							%Pour appeler GNUPlot dans Latex (compiler avec l'option -shell-escape)
%\usepackage{listings}							%Pour afficher des fichiers sources

\usepackage{tikz}							%Pour faire des schémas et choses du genre de bonne qualité en Latex directement
\usetikzlibrary{calc}

\usepackage{placeins}							%Pour forcer la position des images dans une section/sous-section
%\usepackage{lscape}							%Pour changer l'orientation de ce que l'on écrit
\usepackage{longtable}							%Pour les tableaux sur plusieurs pages
\usepackage{multirow}							%Pour du multi-ligne dans un tableau

%\usepackage{picins}							%Placer les images dans le texte
\usepackage{wrapfig}							%Placer les images dans le texte

\usepackage{textcomp}							% ??????
\usepackage{color}							%Pour mettre de la couleur
\usepackage{array}							% ??????

\usepackage{lmodern}							%Pour certaine fonte française
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=3cm]{geometry}		%Pour changer la géométrie des pages
\usepackage{listings}

\usepackage{fancyhdr}							%Pour les entêtes
\usepackage[francais]{minitoc}						%Pour les sommaires en début de chapitre/section
\usepackage[toc,lof,lot]{multitoc}					%Pour la table des matières, listes, tables sur plusieurs colonne
%\usepackage[babel=true,kerning=true]{microtype}

%\usepackage{fancybox}							%Pour encadrer les équations

\usepackage{xspace}							%Pour gérer correctement les espaces dans les commandes contenant du texte.

%JP
%\usepackage{ucs}							% ??????

%\usepackage{inputx}							%Pour pouvoir modifier le path dans lequel \input et \include recherche les fichiers.
%\usepackage{subfiles}

\usepackage[pdftex]{hyperref}					%Pour les liens hypertexte des glossaires, sommaires, formules, ....

\hypersetup{
      backref       = true,
      pagebackref   = true,
      hyperindex    = true,
      colorlinks    = true,
      breaklinks    = true,
      urlcolor      = blue,
      linkcolor     = black,
      bookmarks     = true,
      bookmarksopen = true,
      pdfpagemode   = ,
      pdfstartview  = FitH,
      pdfauthor     = {Plum Guillaume},
      pdftitle      = {Systeme auto gravitant},
      pdfsubject    = {Sphère isotherme},
      pdfkeywords   = {sphere, isotherme, diagramme, milne, stabilite, king, model, modèle},
      pdfcreator    = {PDFLaTeX},
      pdfproducer   = {PDFLaTeX}
}

% Title Page
\title{Les systèmes auto-gravitant}
\author{Plum Guillaume}
\date{\today}

%Commande pour tracer avec gnuplot dans latex :
%\makeatletter
%\newcommand{\ExecGnuPlot}[1]{
%	\immediate\write18{/usr/bin/gnuplot #1}}
%\makeatother

%Définition de nouvelle commande afin de faciliter l'écriture :
%\newcommand{\x}[1]{\ensuremath{#1'}}  %\dfrac{d #1}{d x}}}
%\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathcal{R}}}
%\renewcommand{\(}{\ensuremath{\left(}}
%\renewcommand{\)}{\ensuremath{\right)}}
\newcommand{\x}[1]{\ensuremath{#1'}}  %\dfrac{d #1}{d x}}}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathcal{R}}}
\newcommand{\dr}{\ensuremath{\mathrm{dr}}}
\newcommand{\dx}[1]{\ensuremath{\mathrm{d#1}}}
%\newcommand{\ddp}{\ensuremath{\mathrm{dp}}}
\newcommand{\vdr}{\ensuremath{\mathrm{d}\vec{r}}}
\newcommand{\vdp}{\ensuremath{\mathrm{d}\vec{p}}}
\newcommand{\erf}{\ensuremath{\mathrm{erf}}}
\newcommand{\pint}{\displaystyle{\int}}
\newcommand{\deriv}[2]{\ensuremath{\dfrac{\mathrm{d}#1}{\mathrm{d#2}}}}
\newcommand{\pderiv}[2]{\ensuremath{\dfrac{\partial#1}{\partial\mathrm{#2}}}}
\newcommand{\King}{\textsc{King}\xspace}

\newcommand{\CH}[1]{\textsc{CH}$#1$\xspace}
\newcommand{\CHa}{\textsc{CH}$\alpha$\xspace}

\newcommand{\ddp}{\ensuremath{\mathrm{dp}}}
\renewcommand{\(}{\ensuremath{\left(}}
\renewcommand{\)}{\ensuremath{\right)}}

\newcommand{\mnras}{Mon. Not. R. Astr. Soc.}
\newcommand{\apj}{ApJ}
\newcommand{\apjl}{ApJL}
\newcommand{\apjs}{Astrophysical Journal Supplement}
\newcommand{\pasp}{Publication of the Astronomical Society of the Pacific}
\newcommand{\aap}{Astronomy \& Astrophysics}
\newcommand{\aj}{Astronomical Journal}
\newcommand{\nat}{Nature}
\newcommand{\physrep}{Physics Reports}


%Quelque compteur pour les tables des matiéres et minitoc
\setcounter{tocdepth}{2}
\setcounter{minitocdepth}{2}
\setcounter{secnumdepth}{3}
%Nombre minimum de ligne à afficher avant de couper le tableau :
\setcounter{LTchunksize}{30}

%\inputpaths{annexe,simulation,theorie,introduction}
\graphicspath{{annexe/}{simulation/}{theorie/}{introduction/}}

\begin{document}
	\dominitoc
	\input{titlepage.tex}

	\cleardoublepage

	\pagenumbering{roman}
	\small \tableofcontents
	\addstarredchapter{Table des matières}
	\listoffigures
	\addstarredchapter{Liste des Figures}
	\listoftables
	\addstarredchapter{Liste des Tables}

	\paragraph*{\underline{Notation} :}
	Dans ce document, nous noterons :
	\begin{itemize}
		\item $T \equiv <v^2>$ (~quand nous parlerons de température, il sera question de la dispersion de vitesse du système~),
		\item $\vec{a}$ les vecteurs,
		\item $a$ le module de $\vec{a}$,
		\item $d^3 a$ ou $d^3 \vec{a}$l'élément de volume associé à $\vec{a}$.
	\end{itemize}

	\pagenumbering{arabic}

	%Pour le header et les pieds de pages :
	\pagestyle{fancy}
	%\lhead{}
	%\chead{}
	%\rhead{}
	%\lfoot{}
	%\cfoot{\thepage}
	%\rfoot{}
	\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\MakeUppercase{\chaptername}\ \thechapter.\ #1}{}}
	%\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markboth{\MakeUppercase{\sectionname}\ \small \textsc{\thesection}.\ #1}{}}


	\part{Introduction}
%		\addstarredpart{Introduction}
		\input{introduction/introduction.tex}

	\part{Théorie}
%		\minitoc
		\input{theorie/theorie.tex}


	\part{Simulation}
		\input{simulation/simulation.tex}

	\part*{Conclusion}
		\addstarredpart{Conclusion}
		\chapter*{Conclusion}
			\addstarredchapter{Conclusion}
			\section*{Travail effectué}
				\addcontentsline{toc}{section}{Travail effectué}
				Nous voilà arrivé au terme de ce qui a pu être fait durant les 3 mois du stage.

				Dans un premier temps, nous avons compris et décris les différents modèles thermodynamiques associés aux systèmes auto-gravitant, tel les amas globulaires.
				Nous avons alors étudié et mis en évidence une relation entre les temps de croisements et dynamique des amas et le paramètre principal d'un modèle de \textsc{King} : $W_0$. Nous savons maintenant,
				grâce au modèle de la sphère isotherme en boîte, que la stabilité d'un amas dépend de son contraste de densité, et qu'il y a deux instabilitépouvant intervenir selon la description canonique ou
				micro canonique choisie.

				Puis nous avons commencé à construire les bases pour faire des simulations échappant au mieux aux effets de relaxation. Nous avons donc commencé par construire et stabiliser un générateur de
				conditions initiales.
				Nous avons alors fait évoluer ces conditions initiales sur plusieurs temps dynamique à l'aide du code \textsc{GADGET-2}, dans le but de modifier les paramètres du code influant sur la dynamique ; permettant ainsi de stabiliser notre amas.

			\section*{Reste du travail}
				\addcontentsline{toc}{section}{Reste du travail}
				Maintenant que nous avons obtenu des paramètres corrects pour que nous nous retrouvions dans la limite fluide, il nous faut simuler ce qui a motivé la partie numérique : quelle est l'influence, sur la
				dynamique, des interactions gravitationnelles entre l'amas et la galaxie au sein de laquelle il orbite ?

				Pour effectuer ces simulations, l'idée évoquée est de modifier \textsc{GADGET-2} pour lui ajouter une force dont l'intensité dépendra du temps, et ceci afin de simuler la rotation de l'amas autour de la galaxie.
				Ce travail sera effectué sur le dernier mois de stage et le début de la thèse.

	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{Bibliographie}
	\addstarredchapter{Bibliographie}

	\appendix
	\part{Annexe}
		\chapter{Diverses Démonstrations}
			\minitoc
			\input{annexe/demo.tex}

		\chapter{Graphiques}
			\minitoc
			\input{annexe/graphique.tex}

\end{document}
