\section{L'instabilité de Jeans}\label{Chap::Instabilite::Sec::Jeans}

\subsection{Généralités}

L'instabilité de Jeans est sans aucun doute le véritable moteur de la formation des structures autogravitantes. C'est elle qui fait s'effondrer les
nuages du gaz interstellaire pour former les étoiles mais c'est elle aussi qui déclenche et alimente la formation des grandes structures de l'Univers;
elle occupe donc quasiment tout le spectre de taille des objets de l'astrophysique. D'un point de vue théorique, elle apparait au tout début du
\textsc{xx}$^e$ siècle avec Sir James Jeans dans l'article \cite{jeans02}; elle fut mise en action dès que le rôle de la gravitation dans la formation
et l'évolution  des objets astrophysique fut compris, dans les années 1920 à 1930. L'avènement de la physique des plasmas lui donnera un
cadre théorique solide dans les années 1940 où elle devient le cas particulier gravitationnel de la théorie de l'amortissement de Landau. Ce modèle
linéaire sera vite controversé: arnaque de Jeans (voir la section 5.2.2 de \cite{2008gady.book.....B}  ou l'article de
\cite{kiessling}), comportement non linéaire complexe... L'histoire semble désormais terminée sur le plan théorique avec la démonstration de sa
version non linéaire de~\citet{mouhot2011landau}. En physique trois approches sont généralement pratiquées pour se convaincre de
cette instabilité:
\begin{itemize}

	\item L'approche dite cinétique consiste à partir du système de Vlasov-Poisson et de le linéariser au voisinage d'une distribution
		d'équilibre; c'est à ce moment qu'apparait l'arnaque de Jeans car dans cette approche linéaire nous évacuons \og{}à la main\fg un terme génant.
		Nous faisons alors l'hypothèse d'une distribution d'équilibre isotherme dans l'espace des vitesses et uniforme dans l'espace des
		positions. Nous obtenons une relation de dispersion faisant apparaître une longueur caractéristique pour l'instabilité.

	\item L'approche fluide consiste à partir des équations de la mécanique des fluides  -- conservation de la masse et de la quantité de
		mouvement (Euler) -- fermées par l'équation de Poisson. Ces deux équations fluides sont directement issues de l'équation de Vlasov par
		intégration sur les impulsions. Nous linéarisons alors au voisinage d'un équilibre homogène et stationnaire, nous faisons apparaitre
		une vitesse du son constante dans le fluide et obtenons une relation de dispersion similaire à celle obtenue dans le cas
		cinétique. Nous détaillerons cette méthode dans la section suivante.

	\item La dernière approche consiste simplement à écrire le théorème du viriel scalaire. Une longueur caractéristique apparait alors; elle
		correspond  à une figure d'équilibre, un raisonnement physique permet de l'identifier à une longueur caractéristique de stabilité.
		Cette approche est contenue dans les deux précédentes car le théorème du viriel est d'origine cinétique; la version scalaire utilisée
		dans ce contexte est simplement la trace de la version complète obtenue en calculant le moment du viriel $\vartheta=\vec p \cdot \vec
		r$ dans le cadre de la théorie cinétique.

\end{itemize}

Les trois approches fournissent le même résultat, elles sont physiquement
% et répondent chacune à un niveau d'exigence mathématique de plus en plus élaboré
équivalentes. L'ensemble des calculs peut être trouvé avec tous les détails dans le cours de \cite{CoursJP}. Nous proposons simplement ici
de reprendre rapidement les grandes étapes de l'approche fluide.

\subsection{L'instabilité de Jeans fluide}

Outre le champ de densité $\rho(\vec r, t)$ et le potentiel gravitationnel $\psi(\vec r, t)$ dont nous avons déjà parlé, la description fluide d'un
système autogravitant est assurée par les grandeurs moyennes suivantes:
\begin{itemize}
	\item un champ de vitesse moyenne au point $\vec{r}$ et à l'instant $t$:
		\begin{align*}
			\overline{{\vec{v}}\left(  {\vec{r}},t\right)  }
			=
			\frac{m}{\rho}\int \frac{\vec{p}}{m} f\left(  \vec{r},\vec{p},t\right)  d\vec{p}
		\end{align*}
	\item un \og tenseur\fg\,de pression au point $\vec{r}$ et à l'instant $t$ dont les composantes cartésiennes s'écrivent:
		\begin{align*}
			\mathbb{P}_{ij}
			=
			\frac{1}{m^{2}}\left(  \int p_{i}p_{j}\,f\,d\vec{p} - \int p_{i}\,f\,d\vec{p}\int p_{j}\,f\,d\vec{p}\right)
		\end{align*}
\end{itemize}
Pour simplifier les notations et s'il n'y a pas d'ambigüité, nous omettrons la barre de moyenne sur le champ de vitesse dans le fluide. La
conservation de la masse et de l'impulsion conduisent alors aux deux équations fondamentales suivantes:
\begin{subequations}\label{eq:sys-fluide}
	\begin{align}
		\rho\left[  \dfrac{\partial\vec{v}}{\partial t}+\left(  \vec{v}\cdot\vec{\nabla}\right)  \vec{v}\right]
		&=-\overrightarrow{\nabla\cdot\mathbb{P}}-\rho
		\vec{\nabla}\psi
		\label{eulerjeans} \\
		\dfrac{\partial\rho}{\partial t}+\vec{v}\cdot\vec{\nabla}\rho&=-\ \rho
		\ \vec{\nabla}\cdot\vec{v}
		 \label{continuitejeans}
	\end{align}
\end{subequations}

Si nous faisons apparaître une vitesse du son $c_{s}$ supposée constante partout dans le fluide, les champs de pression et de densité sont alors
reliés par l'équation:
\begin{align*}
	\overrightarrow{\nabla\cdot\mathbb{P}}=c_{s}^{2}\, \vec{\nabla}\rho
\end{align*}
Nous pouvons alors étudier la stabilité d'un équilibre décrit par des champs constants et stationnaires $\vec{v}_{eq}=$ $\vec{v}_{o}$, $\rho_{eq}=\rho_{o}$
et $\psi_{eq}=\psi_{o}$. Pour cela, nous développons les divers champs du fluide au voisinage de l'équilibre:
\begin{align*}
	\left\{
	\begin{array}[c]{c}
		\vec{v}\left(  \vec{r},t\right)  =\vec{v}_{o}+\varepsilon \vec{v}_{1}\left(  \vec{r},t\right)  \\
		\rho\left(  \vec{r},t\right)  =\rho_{o}+\varepsilon\rho_{1}\left( \vec{r},t\right)  \\
		\psi\left(  \vec{r},t\right)  =\psi_{o}+\varepsilon\psi_{1}\left( \vec{r},t\right)
	\end{array}
	\right.  \ \ \ \text{avec }\left\vert \varepsilon\right\vert \ll1
\end{align*}
Nous injectons ces relations dans les deux équations fondamentales et nous ne conservons que les termes d'ordre $\varepsilon$, en négligeant les
suivants, il vient:
\begin{align*}
	\left\{
	\begin{array}[c]{l}
		\rho_{o}\left[  \dfrac{\partial\vec{v}_{1}}{\partial t}+\left( \vec{v}_{o}\cdot\vec{\nabla}\right)  \vec{v}_{1}\right]  =-c_{s}^{2}\ \vec{\nabla}\rho_{1}-\rho_{o}\vec{\nabla}\psi_{1}\\
		\\
		\dfrac{\partial\rho_{1}}{\partial t}+\vec{v}_{o}\cdot\vec{\nabla}\rho_{1}=-\ \rho_{o}\ \vec{\nabla}\cdot\vec{v}_{1}
	\end{array}
	\right.
\end{align*}
Nous n'avons toujours pas précisé le référentiel galiléen d'usage, nous le choisissons donc tel que $\vec{v}_{o}=0$, ainsi il ne reste plus que:
\begin{align*}
	\left\{
	\begin{array}[c]{l}
		\dfrac{\partial\vec{v}_{1}}{\partial t}=-\dfrac{c_{s}^{2}}{\rho_{o}}\ \vec{\nabla}\rho_{1}-\vec{\nabla}\psi_{1}\\
		\\
		\dfrac{1}{\rho_{o}}\dfrac{\partial\rho_{1}}{\partial t}=-\ \ \vec{\nabla}\cdot\vec{v}_{1}
	\end{array}
	\right.
\end{align*}
Nous dérivons alors la seconde équation par rapport au temps et prenons la divergence de la première: le terme $\vec{\nabla}\cdot\dfrac
{\partial\vec{v}_{1}}{\partial t}=\dfrac{\partial}{\partial t}\left( \vec{\nabla}\cdot\vec{v}_{1}\right)$ est alors présent dans les deux équations,
il est possible de l'éliminer. Il vient:
\begin{align}
	\dfrac{\partial^{2}\rho_{1}}{\partial t^{2}}=c_{s}^{2}\Delta\rho_{1}+\rho_{o}\Delta\psi_{1}\label{inter1jeans}
\end{align}
L'équation de Poisson pour le potentiel gravitationnel s'écrit:
\begin{align*}
	\Delta\psi=4\pi G\rho
\end{align*}
au voisinage de l'équilibre uniforme et stationnaire, nous avons donc:
\begin{align*}
	\Delta\psi_{1}=4\pi G\rho_{1}%
\end{align*}
l'équation~\refeq{inter1jeans} devient donc:
\begin{align*}
	\dfrac{\partial^{2}\rho_{1}}{\partial t^{2}}=c_{s}^{2}\Delta\rho_{1}+4\pi G\rho_{o}\rho_{1}
\end{align*}
Il ne reste plus qu'à décomposer $\rho_{1}$ sur une base de modes normaux:
\begin{align*}
	\rho_{1}\left(  \vec{r},t\right)  =\sum_{\alpha}\rho_{1,\alpha}\exp\left[i\left(  \vec{k}_{\alpha}\cdot\vec{r}+\omega_{\alpha}t\right)  \right]
\end{align*}
et nous obtenons une relation de dispersion pour chaque mode $\alpha$:
\begin{align*}
	\omega_{\alpha}^{2}=c_{s}^{2}\left(  k_{\alpha}^{2}-k_{j}^{2}\right)
	\ \ \ \ \ \text{avec }k_{j}^{2}:=\frac{4\pi G\rho_{o}}{c_{s}^{2}}\ \text{\ et
	\ }k_{\alpha}=\left\vert \vec{k}_{\alpha}\right\vert
\end{align*}
Nous remarquons que:
\begin{itemize}

	\item si $k_{\alpha}>k_{j}$ alors $\omega_{\alpha}^{2}>0$, la pulsation du mode $\alpha$ est réelle il s'agit d'un mode oscillant, et donc
		stable;

	\item si $k_{\alpha}<k_{j}$ alors $\omega_{\alpha}^{2}<0$, la pulsation du mode $\alpha$ est imaginaire pure: $\omega_{\alpha}=\pm
		i\Omega_{\alpha}$ avec $\Omega_{\alpha}\in\mathbb{R}$. Le mode $\alpha$ est donc instable (il possède une partie exponentiellement
		croissante).

\end{itemize}

Si l'on introduit la longueur d'onde $\lambda_{\alpha}$ associée au
nombre d'onde $k_{\alpha}$ par la relation:
\begin{align*}
	k_{\alpha}=\frac{2\pi}{\lambda_{\alpha}}
\end{align*}
la condition de stabilité du mode $\alpha$ s'écrit:
\begin{align*}
	\frac{2\pi}{\lambda_{\alpha}}>k_{j}\ \ \Rightarrow\ \ \lambda_{\alpha}<\lambda_{j}\ \ \ \text{avec\ \ }\lambda_{j}:=\frac{2\pi}{k_{j}}=\sqrt{\pi}\frac{\ c_{s}}{\sqrt{G\rho_{o}}}
\end{align*}
Si un mode est associé à une longueur d'onde plus grande que la longueur d'onde de Jeans $\lambda_{j}$ du système, il le déstabilisera.

Le critère ci-dessus fait intervenir une longueur caractéristique, nous pouvons aussi faire apparaître une masse correspondante. La masse de Jeans $M_j$
correspond à la masse d'une boule homogène de densité $\rho_o$ dont le rayon est la longueur de Jeans:
\begin{align}
	M_j = \frac{4\pi}{3}\rho_{o} \lambda_{j}^3 =  \frac{4\pi^{5/2}}{3} \frac{c_{s}^3}{G^{3/2}\sqrt{\rho_{o}}}
\end{align}
Une sphère homogène plus lourde que sa masse de Jeans est donc instable.

Pour une sphère isotherme de température $T$ composée de $N$ particules de masse $m$, l'équation d'état s'écrit $P(r)=\dfrac{k_B T}{m}\rho
(r)$, la vitesse du son $c_s$ dans la sphère est donc égale à la vitesse quadratique moyenne de ses particules (écart-type de la gaussienne
définissant la distribution des vitesses), elle est constante pour la sphère isotherme et s'écrit:
\begin{align*}
	c_s^2= \dfrac{ k_B T}{m}
\end{align*}
En supposant la sphère isotherme homogène de rayon égal à sa longueur de Jeans (pour des raisons d'équilibre), nous pouvons définir la température de
Jeans:
\begin{align}
	T_j= \frac{Gm\rho_{o}\lambda_{j}^2}{\pi k_B}=\frac{3Gm^2N}{4\pi^2 k_B\lambda_{j}}
\end{align}
Une sphère isotherme de rayon égal à sa longueur de Jeans et plus froide que sa température de Jeans est donc instable.

\subsection{État final de l'effondrement de Jeans}

Que se passe-t-il lorsqu'un système autogravitant homogène dépasse sa longueur de Jeans ?
Comment cela est-il possible ?

Si un système autogravitant homogène ne s'effondre pas sous l'effet de sa propre masse c'est que l'énergie cinétique qu'il contient, c'est-à-dire la
température qui le caractérise lui permet de lutter contre. Nous décrivons ici un état d'équilibre, cette température lui permet
donc exactement de contrebalancer la gravitation, afin que le système soit \og au viriel\fg, s'il était plus chaud le système s'évaporerait.
C'est sans doute ce qui arrive aux amas ouvert.

Dans son état homogène, il peut devenir plus gros, en absorbant sous l'effet de la gravitation un autre système autogravitant homogène. S'il est
composé d'étoiles, l'une d'entre elle peut exploser ce qui peut avoir tendance à augmenter la densité moyenne du système tout entier, il peut alors
devenir plus grand que sa longueur de Jeans.

Numériquement la situation est plus simple. Pour construire une configuration instable au sens de Jeans, il suffit de fabriquer une boule homogène de
$N$ particules massives et de calculer l'énergie potentielle gravitationnelle totale de cette boule, $W=-\frac{3}{5}\frac{GM^2}{R}$ si sa masse est
$M$ et son rayon $R$. Nous attribuons alors une vitesse à chaque particule de manière à ce que l'énergie cinétique totale $T=\sum_{i=1}^N\frac{1}{2}m_i
v_i^2$ soit telle que le rapport du viriel $\eta=\left|\frac{2T}{W}\right|$ soit plus petit que $1$. Ce jeu de conditions initiales sera ainsi associé
à un système plus gros que sa longueur de Jeans: il s'effondrera. De nombreuses expériences numériques (voir par exemple \cite{roy} ou
\cite{Joyceetal}) ont été menées pour étudier de telles situations. Dès que le nombre de particules est suffisant pour
éviter les problèmes d'interaction à deux corps, le système s'effondre pour former une structure cœur-halo à l'équilibre et isotrope dans
l'espace des vitesses. Le système final est sphérique indépendamment de sa forme initiale, de la dispersion de vitesse et même du rapport du viriel
initial $\eta\in[0.1, 0.9]$. L'état d'équilibre est atteint en quelques temps dynamiques, le cœur homogène contient approximativement la moitié de la
masse totale, le halo possède une densité autosimilaire $\rho(r)\propto r^{-4}$. Ce type de système est assez bien ajustable par un modèle de King de
paramètre $W_0\simeq 5$.

L'introduction de grumeaux ou d'inhomogénéités au sein du système avant son effondrement peut modifier le résultat. Pour ce type de configurations
initiales, le processus d'effondrement conduit à des systèmes ne présentant pratiquement plus de cœur. Lorsque que l'on peut ajuster leur densité
par un profil de King, le paramètre $W_0$ est alors beaucoup plus grand, typiquement  $W_0>15$. Ces configuration initialement inhomogènes possèdent
aussi une caractéristique qui les distinguent des effondrements homogènes: les configurations initialement très froides ($\eta<0.15$), c'est-à-dire
les effondrements les plus violents, conduisent à des états d'équilibre qui ne sont plus sphériques car ils ont développé l'instabilité d'orbite
radiale.


Dans la prochaine section nous allons tenter de proposer, dans un contexte simplifié, une analyse de stabilité permettant de comprendre cette diversité
des états post-collapse.

