\subsection{Équations de \textsc{Vlasov}-\textsc{Poisson}}
	Nous allons étudier ici des systèmes de $N$ particules en interaction gravitationnelle dans la limite $N$ tend vers l'infini.
	Écrire les équations de \textsc{Newton} et travailler avec des sommes peut
	s'avérer lourd en calcul et compliqué, nous allons donc utiliser le formalisme
	de la physique statistique : nous décrivons le système par une fonction de distribution.
	Cette dernière permet de calculer la probabilité pour une particule $\alpha$ d'être dans un voisinage de la
	position ${}^T\,\left[\vec{r_\alpha},\vec{p_\alpha}\right]$ dans l'espace des phases ; elle
	s'exprime en nombre par unité de volume par impulsion au cube : $\left[ f\right] = m^{-3}p^{-3}$.

	En partant de la conservation des particules et en la combinant avec les équations d'\textsc{Hamilton},
	nous obtenons l'équation de \textsc{Boltzmann} :
	\begin{align}
		\frac{\partial f}{\partial t} +\frac{\vec{p}}{m}\frac{\partial f}{\partial \vec{r}} - m\frac{\partial f}{\partial \vec{p}} \frac{\partial \psi}{\partial \vec{r}} = N^2 G C(\vec{\omega}, t)
		\label{Fok-Plan}
	\end{align}
	(~le détail des calculs peut être trouvé dans le cours de gravitation statistique sur~\cite{CoursJP}~).
	Tant que nous pouvons considérer que les \og collisions \fg~n'affectent pas la dynamique du système, hypothèse qui pourra être discutée plus tard, le
	terme de collision $ C(\vec{\omega}, t) $ est nul. Nous obtenons alors l'équation de
	\textsc{Vlasov-Poisson} :
	\begin{align}
		\frac{\partial f}{\partial t} +\frac{\vec{p}}{m}\frac{\partial f}{\partial \vec{r}} - m\frac{\partial f}{\partial \vec{p}} \frac{\partial \psi}{\partial \vec{r}} = 0
		\label{Vla-Pois}
	\end{align}

	Tout les états stationnaires des systèmes que nous étudierons par la suite seront solution de cette équation.
	La quantité principale qui nous intéressera le long de ce document est la densité, qui s'écrit alors comme une loi marginale de $f$ :
	\begin{align}
		\rho(\vec{r}) = m\int f d\vec{p}
	\end{align}

\subsection{Sphère isotherme}
	Ce modèle est un modèle purement thermodynamique qui a été construit de telle sorte
	qu'il corresponde à un maximum de l'entropie statistique $S(f) = -k_B \int f\ln(f) d\Gamma$, avec $d\Gamma = d\vec{p} d\vec{r}$
	un élément de volume de l'espace des phases ; $k_B$ étant la constante de \textsc{Boltzmann}.
	Nous imposons au modèle d'avoir une masse et une énergie totale finies, et ce quelque soit la taille du système.
%	Une hypothèse en plus est à rajouter : la masse totale du système doit être finit, et ce malgré
%	l'extension infini de ce dernier.
	La fonction de distribution ainsi obtenue est :
	\begin{align}
		f^{eq}(E) = \(\frac{2\pi \alpha^2 m}{\beta}\)^{-3/2} e^{-\beta E}
	\end{align}
	Les constantes $\beta = \frac{1}{k_B T}$ et $\alpha$ sont des multiplicateurs de \textsc{Lagrange} associés aux contraintes imposées lors de la recherche d'un extremum local de l'entropie :
	$\beta \Leftrightarrow E = \mathrm{cte}$ et $\alpha \Leftrightarrow M = \mathrm{cte}$.

	La densité va alors s'écrire :
	\begin{align}
		\rho(r) &= m \int \(\frac{2\pi \alpha^2 m}{\beta}\)^{-3/2} e^{-\beta \(\frac{p^2}{2m} + m\psi\)} d^3 p \notag \\
			&= 4\pi m \(\frac{2\pi \alpha^2 m}{\beta}\)^{-3/2} \int_0^\infty e^{-\beta \(\frac{p^2}{2m} + m\psi\)} p^2 dp \notag \\
			&= \frac{m}{\alpha^3} e^{-m\beta\psi}
	\end{align}
	Nous avons donc $\rho(\vec{r}) = \rho(\psi(\vec{r}))$, le système est donc à symétrie sphérique : $\rho(\vec{r}) = \rho(r)$ (~voir~\cite{CoursJP}~).
	Nous introduisons alors cette expression dans l'équation de \textsc{Poisson} :
	\begin{align}
		\frac{1}{r^2}\frac{d}{dr}\(r^2\frac{d\psi(r)}{dr}\) &= 4\pi G \rho(r) = 4\pi G \frac{m}{\alpha^3} e^{-m\beta\psi(r)} \notag \\
		\intertext{En introduisant les variables $y = m\beta\psi$ et $x = r/r_0$, nous obtenons :}
		\frac{1}{r_0^3 x^2 m \beta}\frac{d}{dx}\(r_0^2 x^2 \frac{d y}{r_0 dx}\) &= \frac{4\pi G m}{\alpha^3} e^{-y} \notag \\
		\frac{1}{x^2}\frac{d}{dx}\(x^2\frac{d y}{dx}\) &=  \frac{4\pi G m r_0^2}{\alpha^3} e^{-y} \notag \\
		\intertext{en posant alors : $r_0^2 = \frac{\alpha^3}{4\pi G m r_0^2}$, l'équation adimensionnée est :}
		\Rightarrow \frac{1}{x^2}\frac{d}{dx}\(x^2\frac{d y}{dx}\) &= e^{-y} \label{Pois:sis}
	\end{align}
	Nous cherchons en premier lieu les solutions autosimilaires :
	\begin{align}
		\Tilde{\rho}(r) &= \frac{A}{r^2} = e^{-\Tilde{y}} \\
		\Rightarrow \Tilde{y} &= - \ln\(\frac{2}{x^2}\)
	\end{align}
	En prenant $A = 2$ pour être solution de~\ref{Pois:sis}.
	Nous avons donc maintenant :
	\begin{align}
		\Tilde{\rho}(r) &= \frac{m}{\alpha^3} e^{\ln\(\frac{2}{x^2}\)} = \frac{2 m r_0^2}{\alpha^3 r^2}
		\intertext{Et :}
		\Tilde{M}(r)    &= \int_0^{\infty} \Tilde{\rho}(r) d^3 r = \frac{4\pi m r_0^2}{\alpha^3} \int_0^{r} r^2\frac{1}{r^2} dr = \frac{4\pi m r_0^2}{\alpha^3} r
	\end{align}

	Cette solution autosimilaire a des propriétés physiques très embêtante :
	\begin{itemize}
		\item la densité diverge en zéro :
		\begin{align*}
			\lim\limits_{r \to 0} \Tilde{\rho}(r) &= \infty
		\end{align*}
		\item la masse est infinie :
		\begin{align*}
			\lim\limits_{r \to \infty} \Tilde{M}(r) &= \infty
		\end{align*}
	\end{itemize}
	et ceci pose problème : si la masse devient infinie, l'une des contraintes est violée.
	Cette solution forme ce que l'on appelle une sphère isotherme singulière (~SIS~) et ne correspond pas à un équilibre.

	Regardons maintenant s'il existe des solutions plus générales pouvant avoir une densité et une masse qui ne diverge pas. Pour cela, nous allons regarder l'évolution de
	la différence entre une solution générale $y$ du problème et notre solution autosimilaire. Posons $\zeta = y - \Tilde{y}$ :
	\begin{align}
		\frac{1}{x^2}\frac{d}{dx}\(x^2\frac{d\zeta}{dx}\) &= e^{-\zeta - \Tilde{y}} - \frac{1}{x^2}\frac{d}{dx}\(x^2\frac{d\Tilde{y}}{dx}\) \notag \\
								  &= e^{-\zeta - \Tilde{y}} - e^{-\Tilde{y}} \notag \\
								  &= \(e^{-\zeta} - 1\)\frac{2}{x^2}
		\intertext{Nous posons alors $t = \ln(x) \rightarrow dt = dx/x$}
		2 x \frac{d \zeta}{dx} + x^2 \frac{d^2 \zeta}{dx^2} &= 2 \(e^{-\zeta} - 1\) \Rightarrow 2 \frac{d \zeta}{dt} + \frac{d^2 \zeta}{dt^2} = 2 \(e^{-\zeta} - 1\) \notag
		\intertext{Pour faciliter la résolution du système, nous allons augmenter sa dimension en posant $v = \frac{d \zeta}{dt}$ :}
		\frac{d}{dt}\left\{\begin{array}{c}
			\zeta \\
			v
		\end{array}\right\} &= \left\{\begin{array}{c}
			v \\
			-2 v + 2 \(e^{-\zeta} - 1\)
		\end{array}\right\}
	\end{align}

	Le seul point fixe de ce système est le point $\(\zeta, v\) = \(0, 0\)$.
	Pour pouvoir étudier la stabilité du système autour de ce point, nous linéarisons nos équations autour
	de ce point en prenant $\(\zeta, v\) \to \(\delta\zeta, \delta v\)$ avec $\delta\zeta, \delta v \ll 1$,
	ce qui nous donne :
	\begin{align}
		\frac{d}{dt}\left\{\begin{array}{c}
			\delta\zeta \\
			\delta v
		\end{array}\right\} &= \left\{\begin{array}{c}
			\delta v \\
			-2 \delta v + 2 \(e^{-\delta\zeta} - 1\)
		\end{array}\right\} \simeq \left\{\begin{array}{c}
			\delta v \\
			-2 \delta v + 2 \delta\zeta
		\end{array}\right\} = D \left\{\begin{array}{c}
			\zeta \\
			v
		\end{array}\right\}
		\intertext{en utilisant $e^{-\delta\zeta} \simeq 1 - \delta\zeta$}
		&= \(\begin{array}{cc}
			0  & 1 \\
			-2 & -2
		\end{array}\) \(\begin{array}{c}
			\delta \zeta \\
			\delta v
		\end{array}\) = A \(\begin{array}{c}
			\delta \zeta \\
			\delta v
		\end{array}\)
		\intertext{Les valeurs propres de $A$ sont alors :}
		&\begin{cases}
			\lambda_1 = -1 - i \\
			\lambda_2 = -1 + i
		\end{cases} \\
		\intertext{ce qui nous amène à la solution :}
		&\begin{cases}
			\delta \zeta = e^{\lambda_1\delta\zeta} = e^{-\delta\zeta} e^{-i\delta\zeta} \\
			\delta  v = e^{\lambda_1\delta v} = e^{-\delta v} e^{-i\delta v}
		\end{cases}
	\end{align}
	Il existe donc des solutions de module réel décroissant (~$e^{- x}$~).
	De plus, le système respecte \mbox{$\mathrm{div}\( D\) < 0$} et n'a donc pas de cycle limite.
	Ainsi, toutes les solutions dans un voisinage proche de la solution $\Tilde{y}$ tendent vers cette dernière.
	Il peut-être démontré, en utilisant les sections de Poincaré, que toutes les solutions de cette équation
	tendent vers $\Tilde{y}$. Ainsi, toutes les solutions ont un problème : leur masse est infini pour $t\to\infty \Rightarrow r\to\infty$.
	Toutes les sphères isothermes sont donc proches de SIS quand $r\to +\infty$ : elles ont toutes des masses infinies.
	Il n'existe donc pas de distribution d'équilibre solution de \textsc{Vlasov-Poisson} maximisant l'entropie et possédant un support illimité.

	Pour palier à ce problème, plusieurs approches ont été développées au fil des ans :
	\begin{enumerate}
		\item Une solution \og rigoureuse \fg~: nous reprenons le problème du début en rajoutant une contrainte : nous cherchons un maximum de l'entropie dans un ensemble de fonctions de distribution compactes :
			l'extension de l'objet est finie. C'est le problème de la sphère isotherme en boîte.
			%nous reprenons les hypothèses de la sphère isotherme et nous supposons en plus qu'elle a une extension fini : c'est la sphère isotherme en boîte.
		\item Une solution \og pragmatique \fg~: développée par \textsc{King}, elle consiste à tronquer à la main et après coup la sphère isotherme : au-dessus d'une certaine énergie, la fonction de distribution est nulle.
			Cette solution est aujourd'hui la solution la plus utilisée par les observateurs. Elle possède d'ailleurs plusieurs paramètres libres pouvant rendre son utilisation pour la modélisation des amas globulaires adaptée
			aux ajustements.
	\end{enumerate}
